\documentclass{article}

\usepackage{amsfonts}

\title{Reconnaissance et prévision de l'apnée du sommeil : une approche d'apprentissage automatique pour améliorer le sommeil. }

\author{Julien Laumonier}

\begin{document}
    \maketitle

    \section{Introduction}

    L’apnée du sommeil est un trouble du sommeil caractérisé par un arrêt momentané et souvent cyclique de la respiration ou une réduction du flux d’air [1]. Ce trouble est souvent associé à une baisse de la qualité de vie, d'hypertension, d’augmentation du risque cardiovasculaire et de somnolence durant la journée [X]. On estime qu’il survient chez x\% des adultes.
    Sévérité
    Evènements d’apnée
    Traitement possibles

    Plusieurs problématiques peuvent survenir durant le traitement avec des machines CPAP. Les premiers mois d’adaptation sont difficiles car plusieurs contraintes surviennent. La pression minimale de ce type de machine est de 4 cmH2O et peut monter au dessus de 15 cmH2. De plus, les algorithmes des machines actuelles ont tendance à augmenter la pression après la première apnée et ne sont pas capables d’anticiper les évènements.

    L’objectif de ce projet est donc de développer des modèles de prédiction des événements d’apnée avec les algorithmes d’apprentissage automatique de l’état de l’art. Une dimension d’explicabiilité devra être mise en œuvre pour extraire les caractéristiques menant à un évènement d’apnée.

    \section{Revue de littérature}
    \subsection{État des connaissances actuelles}
    \subsection{Identification des lacunes dans la recherche}

    \section{ Méthodologie}
    \subsection{Approche de recherche}

    Algorithme de détection d’anomalies

    \subsection{Méthodes de collecte de données}
    \subsection{Méthodes d'analyse des données}

    \section{Résultats attendus}

    \subsubsection{Description du projet}

    Le problème que l'on souhaite résoudre peut se formuler de la manière suivante. $X$ correspond aux données d'entré, et $Y_z$ aux données de sortie. L'objectif est donc de predire si chaque séquence va mener dans $z \in {1, \dots, Z}$ prochains pas de temps à un évènement d'apnée. Chaque métrique sera évaluée selon différentes valeurs de $z$ pour mesurer l'efficacité d'un modèle à anticiper les évènements.

    $$ X \in \mathbb{R}^{B \times T \times C}, Y_z \in \{0, 1\}^{B'} $$
    avec $B$, le nombre de séquences, $T$ la longueur de chaque séquence, $C$ nombre de canaux.


    \subsection{Hypothèses ou prédictions}
    \subsection{Contribution potentielle au domaine}

    \section{Calendrier de recherche}
    \subsection{Étapes principales du projet}
    \subsection{Échéancier}

    \section{Ressources nécessaires}
    \subsection{Budget}
    \subsection{Équipement}
    \subsection{Personnel}
    \section{Considérations éthiques (si applicable)}
    \section{Résultats}

    \subsection{Analyse des données}

    Le jeu de données comporte X sessions enregistrées.

    \subsubsection{Tranformation des données}

    En partant d'un jeu de données sous la forme $X_0 = \mathbb{R}^{B_0 \times T_0 \times C_0}$ vers $X_1 = \mathbb{R}^{B_1 \times T_1 \times C_1}$ avec $B_1$

    Suppression des sessions trop courtes : les sessions trop courtes sont peu représentatives des sessions durant lesquelles se produisent un évènement d'apnée [REF ?]. C'est pourquoi nous supprimons toutes les sessions d'une durée inférieure à 30 minutes.

    Generation des annotations : Sur le jeu de données original, les évènements sont inscrits à la fin de l'évènement réel. Or l'important est d'estimer le début de l'évènement, il faut donc le noter sur les données sources. Il existe plusieurs stratégies pour avoir une annotation plus complète. La première est de completer sur les 10 secondes avant. D'autres sont envisageables : estimer le début de l'évènement via de l'analyse de spectre, (À completer).

    Découpage en sous-fenetres : $B_0$ sessions de longueurs $T_0$ (variables) vers $B_1$ sessions de longueurs $T_1$ (fixe). Avec $|B_1| = \frac{T_0-T_1}{S+1}$, $T_1$ la longueur de la fenêtre et $S$ le pas de fenêtre.

    Transformer les annotations : De base, les données sont \"facilement\" annotables point par point. Dans ce cas, les données sont de la forme $(X^T, Y^T)$. Cependant, une autre manière d'annoter les données est de considérer un seul label par fenetre, qui represente si un evenement débutera après cette fenetre. Ansi, on peut avoir des données de la forme $(X^T, Y_k)$, avec $k$, le nombre de points maximun après la serie durant lesquels il pourrait y avoir un évènement. (TODO faire plusieurs schemas pour voir les différentes situations)

    Découpage en ensembles entrainement-validation-test: le taux de découpage est de 80\%-10\%-10\% pour les ensembles entrainement-validation-test.

    Balancement des données d'entrainement : Sur l'ensemble des sessions, le nombre d'évènement est très faible. Afin de rebalancer les données, plusieurs strategies sont à tester :
    \begin{itemize}
        \item Le sous échantillonage des données sans évènements
        \item La pondération supérieure pour les données avec évènements.
        \item L'utilisation d'une focale loss
    \end{itemize}

    \begin{table}[]
    \begin{tabular}{l|l|lll}
    \cline{2-2}
                                                & Valeurs      &  &  &  \\ \cline{1-2}
    \multicolumn{1}{|l|}{Taille de fenêtre (s)} & {[}20{]}     &  &  &  \\ \cline{1-2}
    \multicolumn{1}{|l|}{Pas de fenêtre (s)}    & {[}1/f, 1{]} &  &  &  \\ \cline{1-2}
    \end{tabular}
    \caption{Hyperparametres de transformation des données}
    \end{table}

    TODO Figure de pipeline de traitement de données

    \section{Bibliographie}


\end{document}